+++
title = "Регламент"
date = 2012-02-15T03:10:23
author = "Антон Губанов"
guid = "http://mak-chgk.ru/world/2002/reglament/"
slug = "reglament"
aliases = [ "/post_20474", "/world/2002/reglament",]
type = "post"
categories = [ "Чемпионат мира",]
tags = []
+++

**Регламент первого чемпионата мира по игре &#8220;Что? Где? Когда?&#8221; сезона 2001/02**



**I. ОБЩИЕ ПОЛОЖЕНИЯ**



1. Первый чемпионат мира по игре &#8220;Что? Где? Когда?&#8221; проходит в два этапа. Первый этап состоит из 4 туров по 15 зачётных вопросов каждый; второй этап состоит из 2 туров по 15 зачётных вопросов каждый. Во второй этап выходят 6 лучших команд по итогам первого этапа.



2. Запрещается участие в чемпионате игроков, отсутствующих в окончательных заявочных составах, а также игроков, внесённых в заявочный состав другой команды.



3. Игроки, опоздавшие к началу тура либо покинувшие свои места до его окончания, могут войти в игру только со следующего тура.



4. Моментом начала тура считаются слова ведущего: &#8220;Внимание, первый вопрос&#8221;. Концом тура считается фраза ведущего после объявления ответа на последний вопрос: &#8220;Тур окончен&#8221;. Продолжительность перерыва между турами игрового дня определяется Оргкомитетом.



5. Команды, нарушившие п. I.3, дисквалифицируются и лишаются права участия в играх чемпионата. Показанные ими результаты аннулируются.



**II. ПРОВЕДЕНИЕ ИГРЫ**



1. Все команды играют одновременно и в одном помещении.



2. Задача команд - своевременно дать правильный ответ на вопрос, заданный ведущим. За каждый правильный ответ команда получает одно игровое очко.



3. Ответы даются в письменном виде.



4. Вопросы задаются на русском языке.



5. Ответы даются командами на русском языке, если в вопросе в явном виде не указано иное требование.



6. Ведущий объявляет номер вопроса, задаёт сам вопрос и произносит слово &#8220;Время&#8221;, после чего начинается отсчет чистого времени, равного 60 секундам. За 10 секунд до окончания минуты обсуждения даётся сигнал о том, что осталось 10 секунд. По окончании минуты ведущий даёт сигнал о её окончании словами &#8220;Время, сдавайте ответы&#8221;.



7. Сдавшей ответ вовремя считается команда, капитан (игрок) которой поднял вверх руку с ответом не позднее чем через 3 секунды после сигнала об окончании минуты.



8. Ответы, сданные с опозданием, не рассматриваются.



9. Письменные ответы команд сохраняются до подведения окончательных итогов турнира.



10. Ответ считается неправильным, если:



  * не раскрывает суть вопроса с достаточной степенью конкретизации (необходимая степень конкретизации должна быть указана в вопросе или определяется судейской коллегией);

  * форма ответа не соответствует форме вопроса;

  * команда сдала более одного варианта ответа, хотя бы один из которых неверен;

  * в ответе допущены грубые ошибки (неправильно названы имена, фамилии, названия, даты, способ действия и т. п.), искажающие или меняющие суть ответа.



11. Информация в скобках не учитывается.



**III. СЛУЖБЫ ОБЕСПЕЧЕНИЯ ИГР ЧЕМПИОНАТА, УЧАСТНИКИ СОРЕВНОВАНИЙ**



1. Чемпионат обслуживают:



  * ведущий;

  * судейская коллегия (в количестве трёх человек);

  * секретарь судейской коллегии;

  * Апелляционное жюри (в количестве трёх человек);

  * редакционная коллегия;

  * мандатная комиссия;

  * секунданты.



2. Ведущий.



2.1. Ведущего чемпионата утверждает Правление МАК.



2.2. Ведущий обязан:



  * обладать хорошей дикцией и знанием основных правил русской устной речи;

  * предварительно ознакомиться с игровым материалом;

  * чётко и разборчиво зачитывать вопросы, а в случае отсутствия механических сигналов вести отсчёт времени;

  * информировать команды и зрителей, допустивших некорректное поведение, о применении к ним штрафных санкций.



2.3. Ведущий имеет право дать указание секретарю судейской коллегии зафиксировать замеченные им факты некорректного поведения команд и зрителей в соответствии с пп. IV.4-IV.5.



3. Судейская коллегия.



3.1. Состав судейской коллегии утверждается Правлением МАК.



3.2. Судейская коллегия обязана:



  * оценить ответы команд;

  * огласить предварительные результаты прошедшего тура не позднее чем через 10 минут после его окончания;

  * исправить таблицы результатов в соответствии с решением Апелляционного жюри о зачёте дуалей или снятии вопросов;

  * завизировать и огласить окончательные итоги турнира не позднее чем через 30 минут после окончания работы Апелляционного жюри;

  * хранить тексты отыгранных вопросов до окончания турнира и предоставлять их по требованию Апелляционного жюри и капитанов играющих команд;

  * принимать решение о применении штрафных санкций в отсутствие Апелляционного жюри (см. п. IV.1).



3.3. Судейская коллегия имеет право:



  * не принимать ответы команд, сдающих их несвоевременно;

  * в случае отсутствия на записке номера давшей ответ команды, не учитывать данный ответ при подведении итогов;

  * дать указание секретарю судейской коллегии зафиксировать замеченные членами коллегии факты некорректного поведения команд и зрителей в соответствии с пп. IV.4 и IV.5.



4. Секретарь судейской коллегии.



4.1. Секретаря судейской коллегии назначает Оргкомитет.



4.2. Секретарь судейской коллегии по указаниям ведущего, судейской коллегии, Апелляционного жюри или по сообщению секундантов фиксирует в специальном протоколе факты некорректного поведения команд-участниц или зрителей, протоколирует решение о применении (неприменении) штрафных санкций и доводит его до сведения ведущего.



4.3. Секретарь судейской коллегии осуществляет прием апелляций от команд, принимает от команд залог за апелляции, фиксирует авторство апелляций, предоставляет их в Апелляционное жюри, не сообщая об авторстве, и доводит решение Апелляционного жюри до судейской коллегии для исправления результатов в случае удовлетворения апелляций.



5. Апелляционное жюри.



5.1. Состав Апелляционного жюри утверждается Правлением МАК не позднее чем за 7 дней до начала соревнований. В случае форс-мажорных обстоятельств Оргкомитет с согласия Правления МАК имеет право внести изменения в состав Апелляционного жюри не позднее чем за 1 сутки до начала соревнований.



5.2. Апелляционное жюри обязано:



  * обеспечить приём протестов в течение времени, отведённого на их подачу;

  * рассмотреть каждый поданный надлежащим образом протест и сообщить принятое по нему решение судейской коллегии не позднее чем через 60 минут после поступления протеста;

  * принять решение о штрафных санкциях в соответствии с пп. IV.6-IV.8.



5.3. Апелляционное жюри имеет право:



  * привлекать к работе с правом совещательного голоса любых специалистов, в том числе и из играющих команд;

  * по своей инициативе дать указание секретарю судейской коллегии зафиксировать замеченные членами жюри факты некорректного поведения команд и зрителей в соответствии с пп. IV.4 и IV.5;

  * принимать решение о времени применения штрафных санкций по отношению к командам-участницам и зрителям (см. п. IV).



5.4. Апелляционное жюри принимает решение:



  * о зачёте дуального ответа - простым большинством (в случае равенства голосов решающим является голос председателя жюри, который не имеет права воздерживаться при голосовании);

  * о снятии вопроса - единогласно;

  * о применении штрафных санкций - простым большинством.



5.5. Решения Апелляционного жюри по всем вопросам, вынесенным на его рассмотрение, считаются окончательными и обжалованию не подлежат.



6. Редакционная коллегия.



6.1. Состав редакционной коллегии утверждается Оргкомитетом.



6.2. Редакционная коллегия работает на договорных началах. Форма договора утверждается Оргкомитетом.



7. Мандатная комиссия.



7.1. Председатель мандатной комиссии утверждается Правлением МАК.



7.2. Председатель мандатной комиссии формирует состав мандатной комиссии по своему усмотрению.



7.3. Мандатная комиссия обязана: перед началом чемпионата проверить право команды на участие в чемпионате в соответствии с пп. 4-6 Положения о чемпионате; в ходе чемпионата следить за соблюдением этих пунктов.



7.4. Мандатная комиссия имеет право в случае необходимости дисквалифицировать команду в соответствии с п. I.7 настоящего регламента.



8. Секунданты.



8.1. Секунданты назначаются Оргкомитетом. Количество секундантов должно быть достаточным для того, чтобы один секундант принимал ответы не более чем от 4 команд.



8.2. Секунданты обязаны:



  * по команде ведущего принимать у играющих команд карточки с ответами и максимально быстро доставлять их в судейскую коллегию;

  * следить за тем, чтобы содержание уже собранных карточек не было доступно для игроков других команд;

  * следить за своевременной сдачей карточек с ответами и сообщать судейской коллегии о несвоевременной сдаче;

  * не принимать ответы команд, сдаваемые с опозданием;

  * фиксировать по ходу турнира случаи некорректного поведения команд и зрителей и сообщать о них секретарю судейской коллегии.



8.3. В случае нарушения секундантом п. III.8.2. настоящего регламента он может быть заменён по решению Апелляционного жюри или судейской коллегии.



9. Команды-участницы.



9.1. Команды-участницы обязаны:



  * в ходе турнира не допускать некорректного поведения в соответствии с п. IV.4 настоящего регламента.

  * по просьбе ведущего оказывать содействие по применению штрафных санкций к командам и зрителям.



**IV. ШТРАФНЫЕ САНКЦИИ**



1. По решению Апелляционного жюри к командам-участницам чемпионата и зрителям, допустившим некорректное поведение во время проведения чемпионата, применяются штрафные санкции. В случае отсутствия членов Апелляционного жюри в месте проведения соревнований штрафные санкции применяются по решению судейской коллегии.



2. Под штрафной санкцией для команды понимается:



  * дисквалификация сроком на 6 месяцев каждого её игрока - запрет на участие в мероприятиях, проводимых под эгидой МАК &#8220;Что, где, когда?&#8221;;

  * аннулирование её результатов в чемпионате;

  * удаление её из зала, в котором проводятся соревнования чемпионата.



3. Под штрафной санкцией для зрителя понимается удаление его из зала, где проводятся соревнования чемпионата.



4. Под некорректным поведением команды во время проведения чемпионата понимаются следующие действия любого игрока из заявленного состава команды:



  * высказывание или действие, оскорбляющее вместе или порознь ведущего, секундантов, членов судейской коллегии и Апелляционного жюри;

  * действия, мешающие ведущему, секундантам, членам судейской коллегии и Апелляционного жюри вместе или порознь осуществлять их деятельность по проведению игр чемпионата;

  * невыполнение распоряжений ведущего, секундантов, любого члена судейской коллегии и Апелляционного жюри, имеющих отношение к выполняемым ими обязанностям по обеспечению игр чемпионата;

  * приближение на расстояние менее 2 метров к ведущему, любому члену судейской коллегии или Апелляционного жюри во время выполнения ими работы по обеспечению игр чемпионата без их разрешения или приглашения.



5. Под некорректным поведением зрителя во время проведения чемпионата понимаются действия, указанные в п. IV.4, а также:



  * оскорбление команды или любого её игрока;

  * подсказка команде или любому её игроку;

  * шум во время задания ведущим вопроса.



6. Факт некорректного поведения команды-участницы или зрителя по указанию Апелляционного жюри или ведущего должен быть зафиксирован секретарем судейской коллегии в специальном протоколе о применении штрафных санкций по утверждённой Оргкомитетом форме. Заполненный протокол передается в Апелляционное жюри (или судейскую коллегию - см. п. IV.1).



7. Решение о применении (неприменении) штрафных санкций должно быть принято в течение 10 минут после окончания тура. Орган, принимающий это решение, обязан выслушать объяснения провинившейся стороны. Решение принимается простым большинством голосов.



8. Апелляционное жюри имеет право отложить применение штрафных санкций к командам-участницам до момента повторной фиксации в протоколе их некорректного поведения. В этом случае отложенные штрафные санкции применяются без дополнительного обсуждения и разбирательства.



9. Отложенные штрафные санкции теряют свою силу с окончанием чемпионата.



10. В случае принятия решения о применении штрафных санкций ведущий оповещает о нём всех находящихся в зале.



**V. ПРОТЕСТЫ**



1. Протест может быть подан командой на некорректность вопроса или на дуальность ответа, данного этой командой, т. е. на то, что ответ команды не менее правильный, чем ответ, указанный автором вопроса. Протесты на зачёт/незачёт ответов других команд не принимаются и не рассматриваются.



2. Протест подаётся не позднее чем через 30 минут после объявления предварительных итогов очередного тура игрового дня. Если перерыв между турами короче времени, отведённого для подачи протестов, протест может быть подан после окончания следующего тура.



3. Протест подаётся исключительно в письменном виде на специальном бланке, форма которого утверждается Оргкомитетом. Протест на протяжении всех игр чемпионата подаёт всегда один и тот же игрок команды (капитан или специально уполномоченный капитаном игрок).



4. Протест сопровождается денежным залогом в размере 10 долларов США, который возвращается подателям протеста в случае его принятия. Если протест отвергнут, залог делится поровну между остальными командами-участницами чемпионата.



5. Если протестующая сторона доказала некорректность вопроса либо техническую ошибку ведущего при задании вопроса, то вопрос снимается, а дополнительные вопросы не задаются.



6. Если протестующая сторона доказала дуальность вопроса, то данный ответ засчитывается всем давшим его командам, а вопрос не снимается.



**VI. ПОДВЕДЕНИЕ ИТОГОВ**



1. При подведении итогов чемпионата для каждой команды суммируются её игровые очки. Порядок мест в турнирной таблице определяется по наибольшему количеству набранных очков. В случае если итоги первого этапа не позволят выявить 6 команд, прошедших во второй этап, командам, разделившим последнее обеспечивающее выход во второй этап место, будет задано 5 дополнительных вопросов. Если и это не позволит выявить 6 прошедших во второй этап команд, то дополнительные вопросы будут задаваться до их выявления. На втором этапе в случае равенства очков у нескольких команд, показавших наивысший результат, им задается 5 дополнительных вопросов. Если и это не позволит выявить победителя чемпионата, то дополнительные вопросы будут задаваться до его выявления. Для остальных команд, показавших одинаковый результат, места делятся между ними.



2. После объявления окончательных результатов чемпионата внесение изменений в итоговые ведомости не допускается.



3. Чемпион награждается переходящим Кубком, медалями и дипломами. Призёры чемпионата награждаются медалями и дипломами.



**VII. ПРОТОКОЛИРОВАНИЕ СОРЕВНОВАНИЙ**



1. Протоколы чемпионата являются официальными документами и заверяются председателем мандатной комиссии.



2. Протоколы включают в себя:



  * официальные заявки команд-участниц, подписанные капитанами команд;

  * тексты вопросов;

  * текущие и итоговые ведомости соревнований, подписанные членами судейской коллегии и Апелляционного жюри;

  * необходимые комментарии и заявления судейской коллегии и Апелляционного жюри;

  * протесты команд;

  * решения Апелляционного жюри;

  * протоколы решений о применении штрафных санкций.



3. Протоколы соревнований хранятся Оргкомитетом чемпионата до начала следующего чемпионата.



**VIII. ТУРНИРНЫЕ МАТЕРИАЛЫ**



1. Оргкомитет обладает исключительными правами на подготовку и публикацию печатного сборника (сборников) материалов чемпионата, включающего результаты отдельных туров, составы команд, вопросы, ответы, комментарии, тексты апелляций и решения Апелляционного жюри.



2. Оргкомитет имеет право отбирать для публикации те или иные вопросы, но не имеет права вносить в текст вопросов, ответов и комментариев какие бы то ни было изменения (за исключением корректорской правки).



3. Оргкомитет имеет право на коммерческую реализацию сборника (сборников) материалов чемпионата без выплаты авторам вопросов какого-либо гонорара. При этом каждая команда-участница чемпионата имеет право приобрести не более 10 экземпляров по специальной льготной цене. Команды, ставшие призёрами чемпионата, получают бесплатно по одному экземпляру сборника (сборников) на каждого игрока команды, указанного в заявке.